\documentclass[12pt]{article}
\input{../../header.tex}

\title{Дифференциальные уравнения. Теория}
\author{Александр Сергеев}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
\section{Глава про кроликов (Введение)}
*задачи про размножения кроликов*
\section{Уравнения первого порядка}
\subsection{Дифференциальное уравнение первого порядка и его решение}
\textbf{Определение}\\
$F(x, y, y') = 0$ -- обыкновенное д/у первого порядка\\
($F$ -- функция от трех параметров)\\
\textbf{Определение}\\
$\phi$ -- решение д/у на $\an ab$, если $\phi \in C^1\an ab$ и $F(x, \phi(x), \phi'(x)) \equiv 0$ на $\an ab$\\
(п. 1 необязательный, но нам будет удобнее работать только с такими функциями)\\
\textbf{Определение}\\
Интегральная кривая уравнения -- график его решения\\
\textbf{Определение}\\
Общее решение -- множество всех его решений\\
\textbf{Определение}\\
Общий интеграл уравнения -- уравнение вида $\Phi(x, y, C) = 0$, определяющее некоторые решения при некоторых значениях $C$\\
\textbf{Первый метод решения} -- подбор\\
\textbf{Второй метод решения} -- интегрирование (для уравнений вида $y'=Cx$)
\subsection{Уравнения в нормальной форме}
\textbf{Определение}\\
$y' = f(x, y)$ -- уравнение, выраженное относительно производной/уравнение в нормальной форме/нормальное уравнение\\
\textbf{Определение}\\
Область определения нормального уравнения -- область определния $f$\\
(множество точек, через которые могут проходить интегральные кривые)\\
\textbf{Определение}\\
Ломаная Эйлера -- ломаная с вершинами $\{(x_k, y_k)\}$, где $x_{k+1} = x_k + h, y_{k+1}=y_k+h\cdot f(x_k, y_k)$\\
\textbf{Третий метод решения (метод Эйлера)} -- построение ломаной Эйлера. Метод приближенный
\subsection{Уравнение в дифференциалах}
\textbf{Определение}\\
$P(x,y)\df x + Q(x,y)\df y = 0$ -- уравнение в дифференциалах\\
\textbf{Определение}\\
Решением $y=\phi(x)$ -- решение уравнения в дифференциалах на $\an ab$, если $\phi \in C^1\an ab$ и $P(x, \phi(x)) + Q(x, \phi(x))\phi'(x) \equiv 0$ на $\an ab$\\
Также решениями будут функции $x=\psi(y)$ (аналогично)\\
\textbf{Определение}\\
Область определения уравнения в дифференциалах = $D_P \cap D_Q$\\
\textbf{Определение}\\
$P(x)\df x + Q(y)\df y = 0$ -- уравнение с разделенными переменными\\
\textbf{Замечание}\\
Общий интеграл уравнения с разделенными переменными имеет вид $\int P(x)\df x + \int Q(y)\df y = 0$\\
\textbf{Определение}\\
Вектор-функция $(\phi, \psi): \an \alpha, \beta \rto \Rset^2$ -- параметрическое решение у.д., если $\phi, \psi \in C^1\an\alpha\beta, (\phi', \psi') \neq (0, 0)$ (кривая гладкая)\\
и $P(\phi(t), \psi(t))\phi'(t) + Q(\phi(t), \psi(t))\psi'(t) \equiv 0$ на $\an \alpha\beta$\\
\textbf{Определение}\\
Интегральная кривая уравнения в дифференциалах -- годограф ее параметрического решения\\
\textbf{Определение}\\
$\gamma = \{ r(t) | t \in \an\alpha\beta\}$ -- годограф функции $r(t) = (\phi(t), \psi(t))$\\
\textbf{Утверждение}\\
Если $y=\phi(x)$ -- решение уравнения в дифференциалах, то $(t, \phi(t))$ -- параметрическое решение\\
Если $(\phi(t), \psi(t))$ -- параметрическое решение на $\an \alpha\beta$, то $\fall t_0\in \an \alpha\beta\ \ex U(t_0):$ годограф функции $(\phi, \psi)$ -- график некоторого решения $y = g(x)$ или $x = h(y)$\\
\textbf{Геометрический смысл}\\
Пусть $(\phi, \psi)$ -- параметрическое решение на $\an \alpha\beta$\\
Тогда $P(\phi(t_0), \psi(t_0))\phi'(t_0) + Q(\phi(t_0), \psi(t_0))\psi'(t_0) = 0$ при $t_0 \in \an\alpha\beta$\\
$\letus F = \begin{vmatrix}
    P(x,y)\\
    Q(x,y)
\end{vmatrix}, r(t) = \begin{vmatrix}
    \phi(t)\\
    \psi(t)
\end{vmatrix}$\\
$F(\phi(t_0), \psi(t_0))\cdot r'(t_0) = 0$\\
$F(\phi(t_0), \psi(t_0))\perp r'(t_0)$\\
$r'(t_0)$ -- вектор касательной к интегральным кривым\\
Тогда $F$ -- поле перпендикуляров\\
\textbf{Определение}\\
Поле на плоскости -- это отображение $F: D \subset \Rset^2 \rto \Rset^2$\\
\textbf{Определение}\\
Дифференциальные уравнения называют эквивалентными/равносильными на множестве $D$, если на этом множестве они имеют одинаковое множество интегральных кривых\\
\textbf{Утверждение}\\
$y'=f(x,y)$ равносильно $\df y = f(x,y)\df x$\\
\textbf{Замечание}\\
Уравнение в дифференциалах равносильно $y'_x = -\frac{P(x,y)}{Q(x,y)}$ в областях, где $Q(x,y) \neq 0$\\
и $x_y' = -\frac{Q(x,y)}{P(x,y)}$ в областях, где $P(x,y)\neq 0$\\
\textbf{Определение}\\
Если $P(x_0, y_0) = Q(x_0, y_0) = 0$, то $(x_0, y_0)$ -- особая точка уравнения в дифференциалах\\
\subsection{Уравнения с разделяющимися переменными}
\textbf{Определение}\\
$P(x)\df x + Q(y)\df y = 0$ -- Уравнение с разделенными переменными\\
\textbf{Определение}\\
Функция $y=\phi(x)$ задана неявно уравнением $F(x,y) = 0$ при $x\in E$, если $F(x, \phi(x)) \equiv 0$ при $x \in E$\\
\textbf{Теорема (общие решение уравнения с разделенными переменными)}\\
Пусть $P \in C\an ab, Q \in C\an cd$\\
$P^{(-1)}, Q^{(-1)}$ -- некоторые первообразные $P, Q$\\
Тогда $y = \phi(x)$ -- решение уравнения на $\an \alpha\beta \LRto$  
\begin{itemize}
    \item $\phi \in C^1\an\alpha\beta$
    \item $\ex C \in \Rset: y=\phi(x)$ неявно задана уравнением $P^{(-1)}(x) + Q^{(-1)}(y) = C$
\end{itemize}
\textbf{Доказательство $\Rto$}\\
Пусть $y = \phi(x)$ -- решение на $\an \alpha\beta$\\
1 -- по определению\\
Выберем $x_0 \in \an \alpha\beta, y_0 = \phi(x_0)$\\
Заметим, что $\ex A:\ P^{(-1)}(x) = \int_{x_0}^x P(t)\df t + A$\\
$\ex A_2:\ Q^{(-1)}(y) = \int_{y_0}^y Q(t)\df t + A_2$\\
$\int_{x_0}^x P(t)\df t + A + \int_{y_0}^y Q(t)\df t + A_2 \equiv C$\\
Сделаем замену $t \rto \phi(t)$ справа\\
$\int_{x_0}^x P(t)\df t + A + \int_{x_0}^x Q(\phi(t))\phi'(t)\df t + A_2 \equiv C$\\
$\int_{x_0}^x P(t)\df t + \int_{x_0}^x Q(\phi(t))\phi'(t)\df t \equiv C - A - A_2$\\
$\int_{x_0}^x \ub{0 \text{ по определению решения}}{(P(t) + Q(\phi(t))\phi'(t))}\df t \equiv C - A - A_2$\\
Отсюда $C := A + A_2$\\
Т.о. 2 доказано\\
\textbf{Доказательство $\Lto$}\\
Проверим $P(x) + Q(\phi(x))\phi'(x) = 0$ на $\an \alpha\beta$\\
$P^{(-1)}(x) + Q^{(-1)}(\phi(x)) \equiv C$\\
Продифференцируем\\
$P(x) = Q(\phi(x))\phi'(x) = 0$\\
\textbf{Определение}\\
$p_1(x)q_1(y)\df x + p_2(x)q_2(y)\df y = 0$ -- уравнение с разделяющимися переменными
\subsection{Задача Коши}
Рассмотрим $y'=f(x,y)$\\
\textbf{Определение}\\
Задачей Коши (ЗК) для нормального уравнения называют задачу нахождения его решения, удовлетворяющего начальному условию $y(x_0) = y_0$\\
\textbf{Теорема Пиано (частный случай) -- существование решения задачи Коши для нормального уравнения 1 порядка}\\
Пусть $f \in C(G), G$ -- область (открытое связное множество)\\
Возьмем $(x_0,y_0) \in G$\\
Тогда $\ex E = \an ab, x_0 \in E, \ex \phi: E \rto \Rset$ -- решение для задачи Коши\\
$y'=f(x,y), y(x_0) = y_0$\\
\textbf{Теорема Пикара о единственности решения задачи Коши для нормального уравнения 1 порядка}\\
$f, f'_y \in C(G), G$ -- область, $(x_0, y_0) \in G$\\
Пусть $\psi,\phi$ -- решения задачи Коши\\
Тогда $\phi = \psi$ на $D_\phi \cap D_\psi$
\subsection{Линейное уравнение 1-ого порядка}
\textbf{Определение}\\
$y'=p(x)y+q(x)$ -- линейное уравнение\\
$y'= p(x)y$ -- однородное линейное уравнение\\
\textbf{Теорема (общее решение линейного уравнения первого порядка)}\\
$E = \an ab, p,q \in C(E),\mu = e^{-\int p}$\\
Тогда $y=\frac{C+\int (q\mu)}{\mu}, C \in \Rset, D_y =E$ -- общее решение ЛУ\\
\textbf{Доказательство}\\
Пусть $S$ -- множество всех решений ЛУ\\
$F := \{\phi: \ub{\text{промежуток}}{\ot E} \subset E \rto \Rset\}, \phi = \frac{C + \int (q\mu)}{\mu}, C \in \Rset$\\
Докажем, что $F=S$\\
Возьмем $\phi \in S$\\
Тогда $\phi' \equiv p\phi + q$ на $\ot E$\\
$\phi'\mu = p\phi\kappa + q\mu$\\
$\phi'\mu-p\phi\mu=q\mu$\\
$\phi'e^{-\int p} - p\phi e^{-\int p} = (\phi e^{-\int p})' = (\phi\mu)'$\\
$(\phi\mu)'=q\mu$\\
$\phi\mu=\int q\mu + C$\\
$\phi = \frac{\int (\phi\mu) + C}\mu$\\
Отсюда $\phi \in F$\\
Возьмем $\phi \in F$\\
$\phi = \frac{C+\int (\mu q)}\mu$ на $\ot E$\\
$\phi \in C^1$\\
Подставим в уравнение\\
$\phi'=p\phi+q$\\
$\frac{\mu q + \mu'(C+\int (\mu q))}{\mu^2} = \frac{p(C+\int (\mu q))}\mu + q$\\
Л.ч.: $\frac{\mu q + \mu'(C+\int (\mu q))}{\mu^2} = \frac{\mu^2 q - (-\pi)\mu(C+\int (pq))}{\mu^2} = q + \frac p\mu(C+\int pq)$\\
П.ч. = Л.ч.\\
Ч.Т.Д.\\
\textbf{Следствие (общее решение ЛОУ)}\\
$p \in C^1(E), E = \an ab$\\
Тогда $y = Ce^{\int p}, C \in \Rset, D_y = E$\\
\textbf{Доказательство}\\
$q = 0$\\
\textbf{Метод Лагранжа (метод вариации постоянной)}
\begin{enumerate}
    \item Для ЛУ $y' = p(x)y + q(x)$ запишем соответствующее ЛОУ\\
    $y_2'=p(x)y_2$\\
    $y_2=Ce^{\int p}$
    \item Заменим $C$ на $C(x)$ и подставим в исходное уравнение\\
    $y = C(x)e^{\int p}$\\
    $p(x)(C(x)e^{\int p})+q(x) = (C(x)e^{\int p})'$
    \item Находим $C(x)$ из полученного уравнения
    \item Запишем общее решение $y=C(x)e^{\int p}$
\end{enumerate}
\textbf{Доказательство}\\
В общем виде мы получим ту же формулу, что и в предыдущем методе\\
\textbf{Определение}\\
$P\df x + Q \df y = 0$ -- однородное уравнение, если\\
$P, Q$ -- однородные функции одинаковой степени\\
\textbf{Определение}\\
$P(tx, ty) = t^\alpha P(x, y) \Rto P$ -- однородная функция степени $\alpha$
\subsection{Уравнение в полных дифференциалах}
\textbf{Определение (УПД)}\\
$P(x,y)\df x + Q(x,y)\df y = 0$ -- уравнение в полных дифференциалах, если $\ex u: u_x'=P, u_y' = Q$\\
$u' = (P, Q) = (u'_x, u'_y)$ -- матрица Якоби -- градиент\\
Его решение имеет вид $\df u = 0$\\
$\df u = u_x'\df x + u_y'\df y$\\
\textbf{Определение}\\
$u$ -- \textit{потенциал} уравнения\\
Тогда $u = \const$\\
\textbf{Теорема (общее решение УПД)}\\
Пусть $G \subset \Rset^2$ -- область, $P, Q \in C(G)$\\
$u'=(P, Q)$\\
Тогда функция $y = \phi(x), x \in E, E = \an ab$ -- решение уравнения $\LRto$\\
$\LRto \phi \in C^1(E), \ex C \in \Rset: \phi$ -- неявно задана уравнением $u(x,y) = C$ на $E$\\
\textbf{Напоминание}\\
$(f \circ g)' = f'(g(x))g'(x), g: A \subset \Rset^n \rto b \subset \Rset^m, f: B \rto \Rset^k$\\
\textbf{Доказательство $\Rto$}\\
По определению $\phi \in C^1(E)$\\
По определению решения: $P(x, \phi(x)) + Q(x, \phi(x)) \phi'(x) \us E\equiv E$\\
$u'_x(x, \phi(x))+u'_y(x, \phi(x))\phi'(x) \us E \equiv 0$\\
$(u(x, \phi(x)))' \us E\equiv 0$\\
Значит $\ex C: u(x, \phi(x)) \us E\equiv C$\\
\textbf{Доказательство $\Lto$}\\
Имеем $\phi \in C'(E)$\\
$u(x, \phi(x)) \us E\equiv C$\\
$u'_x(x, \phi(x))+u'_y(x, \phi(x))\phi'(x) \us E \equiv 0$\\
$P(x, \phi(x)) + Q(x, \phi(x)) \phi'(x) \us E\equiv E$\\
По определению $\phi$ -- решение\\
\textbf{Пример}\\
$P(x)\df x + Q(y)\df y = 0$\\
$P \in C(a, b), Q \in C(c, d)$\\
$u(x, y) = \int P + \int Q$ -- потенциал\\
Тогда $\int P(x)\df x + \int Q(y) \df y = C$ -- неявно задает все решения\\
\textbf{Теорема (признак УПД (достаточное условие))}\\
$P, Q \in C^1(G), G$ -- область в $\Rset^2$\\
$P_y' = Q_x'$\\
Тогда $\ex u: (P, Q) = u'$ в области $G$\\
$u(x,y) = \int_{(x_0, y_0)}^{(x,y)} (P(\ot x, \ot y)\df \ot x + Q(\ot x, \ot y)\df \ot y) + C$,\\
где $(x_0, y_0) \in G, C \in \Rset$\\
$(x_0, y_0), (x,y)$ -- концы кусочно-гладкой привой, лежащей в $G$\\
\textbf{Пояснение}\\
$P'_y = (u'_x)'_y$\\
$Q'_x = (u'_y)'_x$\\
Тогда $P'_y = Q'_x$ -- это необходимое решение для существования $u$\\
Доказательство жди на матане\\
\textbf{Определение}\\
$\fall x, y\ \mu(x, y) \neq 0$\\
$\mu P\df x + \mu Q \df y = 0$ -- УПД\\
Тогда $\mu$ -- интегрирующий множитель для $P\df x + Q\df y$\\
\textbf{Замечание}\\
Если $(\mu P)'_y = (\mu Q)'_x$\\
$\mu'_y P + \mu P'_y = \mu'_x Q + \mu Q'_y$\\
\textbf{Пример}\\
$y' = p(x)y + q(x)$\\
$(p(x)y + q(x))\df x - \df y = 0$ -- не уравнение в полных дифференциалах\\
Найдем $\mu$\\
$\mu'_y(p(x)y+q(x)) + \mu p(x) = \mu'_x(-1) + 0$\\
Попробуем найти $\mu: \mu'_y = 0$\\
$\mu = \mu(x)$\\
$\mu' = -\mu p(x)$\\
$\mu = Ce^{-\int p}$\\
Выберем $C = 1$\\
$\mu = e^{-\int p}$
\subsection{Замена переменных}
\textbf{Пример}\\
$y' = \frac{y^3-x^3}{xy^2} = \frac yx - \frac{x^2}{y^2}, x > 0$\\
Пусть $v(x) = \frac {y(x)}x$\\
$y'_x = v - 1\frac 1{v^2}$\\
$y(x) = v(x)x \Rto y' = v'x + v$\\
$v'x + v = v - \frac1{v^2}$\\
$v'x = -\frac1{x^2}$\\
$v^2 \df v = - \frac{\df x}x$\\
$\frac{v^3}3 = -\ln x + C$\\
$\frac13(\frac yx)^3 = -\ln x + C$\\
\textbf{Определение}\\
Векторным полем уравнения $P(x,y)\df x + Q(x,y) \df y = 0$ назовем $F: D \rto \nm{Mat}_{1\times 2}(\Rset)$\\
$D = D_P \cap D_Q$\\
$F(x, y) = (P(x,y), Q(x, y))$\\
Интегральная кривая векторного поля -- интегральная кривая уравнения\\
\textbf{Теорема (замена переменной в уравнении)}\\
$D \subset \Rset^2_{x, y}$, $\Omega \in \Rset^2_{u,v}$ -- область\\
(внизу указаны координатные оси)\\
$\Phi: D \rto \Omega$ -- диффеоморфизм (такая биекция, что $\Phi \in C^1(D), \Phi^{-1} \in C^1(\Omega)$)\\
$F(x,y)$ -- векторное поле исходного уравнения\\
$G: \Omega \rto \nm{Mat}_{1\times 2}(\Rset)$\\
$G(u, v) := F(\Phi^{-1}(u,v))(\Phi^{-1})'(u, v)$\\
Значит $\Phi$ биективно отображает интегральные кривые уравнения (1) $F\begin{pmatrix}
    \df x\\\df y
\end{pmatrix} = 0$ на интегральные кривые уравнения (2) $G\begin{pmatrix}
    \df u\\\df v
\end{pmatrix} = 0$\\
\textbf{Доказательство}\\
Докажем, что $\Phi$ отображает интегральные кривые в интегральные кривые\\
Возьмем $\Gamma$ -- инегральную кривую уравнения(1)\\
Ей соответствует некоторое параметрическое решение $\gamma$ на $E=\an ab$\\
$\Gamma = \gamma(E)$\\
$\gamma \in C^1(E\rto \Rset^2)$\\
$\gamma'(t) = 0$ при $t \in E$\\
$F(\gamma(t))\gamma'(t) \us E\equiv 0$\\
Докажем, что $\Phi(\Gamma)$ -- интегральная кривая для уравнения (2)\\
Рассмотрим $\lambda(t) = \Phi(\gamma(t))$\\
$\lambda(E) = \Phi(\gamma(E)) = \Phi(\Gamma)$\\
$\lambda = \Phi \circ \gamma$\\
Отсюда $\lambda \in C^1(E \rto \Rset^2)$\\
$\lambda'(t) = \ub{\det \neq 0}{\Phi'(\gamma(t))}\ub{\neq 0}{\gamma'(t)}$\\
Подставим в (2)\\
Рассмотрим $F(\gamma(t))\gamma'(t) \us E\equiv 0$\\
$\gamma(t) = \Phi'(\lambda(t))$\\
$F(\Phi^{-1}(\lambda(t)))(\Phi^{-1})'(\lambda(t))\lambda'(t)\us E\equiv 0$\\
$\LRto G(\lambda(t))\lambda'(t) \us E\equiv 0$\\
Теперь докажем, что $\Phi$ -- инъекция интегральных кривых (1) в интегральные кривые (2)\\
Пусть $\Gamma_1, \Gamma_2$ -- интегральные кривые (1)\\
$\Gamma_1 \neq \Gamma_2$\\
Пусть н.у.о. $\ex r_1 \in \Gamma_1: r_1 \not\in \Gamma_2$\\
Докажем от противного\\
Пусть $\Phi(\Gamma_1) = \Phi(\Gamma_2) = L$\\
$\fall s \in L\ \ex r_1 \in \Gamma_1: s = \Phi(r_1)$\\
$\fall s \in L\ \ex r_2 \in \Gamma_2: s = \Phi(r_2)$ (*)\\
Рассмотрим $s = \Phi(r_1)$\\
По утверждению (*) $\ex r_2 \in \Gamma_2: s = \Phi(r_2)$\\
Тогда $\Phi(r_1) = \Phi(r_2)$, но $r_1 \not\in \Gamma_2, r_2 \in \Gamma_2 \Rto r_1 \neq r_2$\\
Тогда $\Phi$ -- не инъекция (как отображение множества $D$)\\
Докажем сюръективность интегральных кривых (1) в интегральные кривые (2)\\
Рассмотрим кривую $L$ уравнения (2) в области $\Phi(D)$\\
Рассмотрим $H = \Phi^{-1}$\\
Применим к $H$ рассуждение из начала доказательства\\
Т.к. $H$ -- диффеоморфизм, то $H(L)$ -- интегральная кривая\\
Ч.т.д.\\ 
\textbf{Критерий диффеоморфизма}\\
$\Phi$ -- инъекция\\
$\Phi \in C^1(D)$\\
$\det \Phi'(r) \neq 0\ \fall r \in D$\\
\textbf{Пример (Уравнение Бернулли)}\\
$y' = p(x)y + q(x)y^\alpha, \alpha \neq 0, 1$\\
Пусть $y > 0$\\
$\frac{y'}{y^\alpha} = p(x)y^{\alpha-1} + q(x)$\\
$v = y^{1-\alpha}$\\
$v'_x = (1-\alpha)y^{-\alpha}y'_x$\\
$\frac{y'}{y^\alpha} = \frac{v'_x}{1-\alpha}$\\
$v'_x = (1-\alpha)p(x)v + (1-\alpha)q(x)$\\
\textbf{Пример (Уравнение Риккати)}\\
$y' = \ub{\text{квадратичная по y}}{p(x)y^2 + q(x)y + r(x)}$\\
Утверждение: если $\phi$ -- решение, то подстановка $y(x)=v(x)+\phi(x)$ сводит уравнение к уравнению Бернулли
\section{Уравнения, не разрешенные относительно производной}
\subsection{Уравнения, разрешимые относительно производной}
\textbf{Определение}\\
Задача Коши для уравнения $F(x, y, y') = 0$ задача нахождения его решения удовлетворяет условиям $y(x_0)=y_0, y'(x_0) = y'_0$\\
\textbf{Теорема (существование задачи Коши для уравнения, не выраженного относительно производной)}\\\
$G \subset \Rset^3_{x, y, y'}$ -- область, $(x_0, y_0, y'_0) \in G, y'$ -- в данном случае название переменной, а не производная\\
$F \in C^1(G), F'$\\
\textbf{Определение}\\
$F\in C^1(G), G\subset \Rset^3_{x,y,y'}$ -- область\\
Тогда $D$ -- дискриминальная кривая уравнения $F(x,y,y') = 0$, если $D=\{(x,y): \ex y'\in \Rset: F(x,y,y')=0, F'_y(x,y,y')=0\}$\\
\textbf{Определение}\\
Решения $\phi$ уравнения $F(x,y,y')=0$ называются особыми, если $\fall x_0 \in \nm{dom} \phi\ \ex \psi$ -- решение, такое, что $\psi(x_0)=\phi(x_0), \psi'(x_0)=\phi'(x_0)$ и при этом $\fall U(x_0)\ \phi \neq \psi$ на $U \cap \nm{dom} \psi \cap \nm{dom} \phi$\\
\textbf{Пример}\\
Рассмотрим $F(x, y') = 0$\\
Оно неявным образом задает производную\\
Пусть мы смогли выразить решение параметрически: $x=\phi(t), y'=\psi(t)$\\
Т.е. $F(\phi(t), \psi(t)) \us E\equiv 0$\\
Найдем $y = g(x): y'(t)=\psi(t)$\\
Пусть мы нашли такую $g$\\
$\df g = g'_x\df x$\\
$x = \alpha(t), y=\beta(t), t \in E$ -- параметрическое задание функции $y=g(x)$\\
$\df y = y'_x\df x$ -- основное соотношение\\
$\df g = \psi(t)\phi'(t)\df t$\\
\textbf{Пример}\\
$e^{y'}+y' = x$\\
Пусть $y'=t$\\
$x = t + e^t$\\
Основное соотношение $\df y = y'_x\df x$\\
$\df y = t(t+e^t)'\df t = (t+te^t)\df t$\\
$y = \int (t+te^t)\df t = \frac{t^2}2 + e^t(t-1)+C$\\
\textbf{Пример}\\
$F(x,y,y') = 0$\\
\textbf{Пример}\\
$\sigma$ -- параметризуется так: $x=\phi(u,v), y = \psi(u,v), y'=\xi(u,v)$\\
Далее подставим $\phi,\psi,\xi$ в основное соотношение\\
$\df y = \psi'_u\df u + \psi'_v\df v$\\
$y'_x = \xi$\\
$\df x = \phi'_u\df u + \phi'_v\df v$\\
Если $u=g(v,C)$ -- решение, то $x = \phi(g(v, C), v), y=\psi(g(v,C), v)$ -- решение исходного
\section{Уравнения высших порядков}
\subsection{Основные понятия}
\textbf{Определение}\\
(дуn) $F(x,y,y', \ldots, y^{(n)}) = 0$ -- дифференциальное уравнение $n$-ого порядка\\
\textbf{Определение}\\
Функция $\phi\in C^n(E), E = \an ab$ -- решение уравнения, если $F(x, \phi, \phi', \ldots, \phi^{(n)}) \us E\equiv 0$\\
\textbf{Определение}\\
(кду) $y^{(n)} = f(x, y, y', \ldots, y^{(n-1)})$ -- каноническое уравнение $n$-ого порядка\\
\textbf{Определение}\\
Задача Коши для (кду) -- задача нахождения его решения, удовлетворяющего начальным условиям (ну) $y(x_0) = y_0, \ldots, y^{(n-1)}(x_0) = y_0^{(n-1)}$\\
\textbf{Теорема Пеано}\\
$G \in \Rset^{n+1}, f \in C(G), G$ -- область\\
$(x_0, y_0, \ldots, y_0^{(n-1)}) \in G$\\
Тогда задача Коши для данных данных условий имеет решение на некотором интервале\\
\textbf{Теорема Пикара}\\
$G \subset \Rset^{n+1}_{x, y, y', \ldots, y^{(n-1)}}, G$ -- область\\
$f, f'_y, \ldots, f_{y^{(n-1)}}' \in C(G)$\\
$(x_0, \ldots, y_0^{(n-1)}) \in G$\\
$\phi_1, \phi_2$ -- решения\\
Тогда $\phi_1 \equiv \phi_2$ на $D_{\phi_1} \cap D_{\phi_2}$
\subsection{Методы понижения порядка}
\textbf{Метод 1}\\
$F(x, y^{(k)}, \ldots, y^{(n)}) = 0, k > 1$\\
Пусть $p = y^{(k)}$\\
$F(x, p, p', \ldots, p^{(n-k)}) = 0$\\
\textbf{Метод 2}\\
$F(y, y', \ldots, y^{(n)}) = 0$\\
\textbf{Утверждение}\\
$\psi$ -- решение уравнения $F(y, z, z'z) = 0$\\
$(z = \psi(y))$\\
$\phi$ - решение уравнения\\
$\psi(y) = y'$\\
$\psi(y) = y'$\\
$(y=\phi(x))$\\
Тогда $\phi$ -- решение уравнения\\
$F(y, y', y'') = 0$\\
\textbf{Доказательство}\\
Надо показать, что $F(\phi(x), \phi'(x), \phi''(x)) = 0$\\
Имеем:
\begin{enumerate}
    \item $\psi(\phi(x)) \us E \equiv \phi'(x)$
    \item $F(y, \psi(y), \psi'(y)\psi(y)) \us D\equiv 0$
\end{enumerate}
$D_\phi = E$\\
$D_\psi = D$\\
$\psi(\phi(x)) \us E \equiv \phi'(x) \Rto E_\phi \subset D$\\
Подставим $y = \psi(x)$ в 2\\
$F(\phi(x), \psi(\phi(x))), \psi'(\phi(x)) \psi(\phi(x)) \us E \equiv 0$\\
$(\psi(\phi(x)))' = \phi''(x)$\\
$\Rto F(\phi(x), \phi'(x), \phi''(x), \ldots) \us E \equiv 0$\\
Будем искать такую функцию, что $z(y(x)) = y'(x)$\\
Получим уравнение для $z$, исходя из уравнения $F(y, y', y'', \ldots, y^{(n)}) = 0$\\
$y''(x) = (y'(x))' = (z(y(x)))' = z'(y(x))y'(x) = z'(y(x))z(y(x))$\\
$y'''(x) = (y''(x))' = (z'(y(x))z(y(x)))' = z''(y(x))z^2(y(x)) + (z'(y(x)))^2z(y(x))$\\
$\Rto F(y, z, z'z, z''z^2 + z'^2z, \ldots) = 0$\\
//todo 20.10\\
\textbf{Метод 3}\\
\textbf{Определение}\\
Если $\ex \Phi = \Phi(x, y, y', \ldots, y^{(n-1)})$\\
$\frac{\df}{\df x}\Phi(x, y, \ldots, y^{(n-1)}) = F(x, y, \ldots, y^{(n)})$, то $F(x, y, \ldots, y^{(n)}) = 0$ -- уравнение в точных производных\\
\textbf{Утверждение 4.2.2}\\
$\frac{\df}{\df x}\Phi(x, y, \ldots, y^{(n-1)}) = F(x, y, \ldots, y^{(n)})$\\
Тогда $\phi$ -- решение $F = 0 \LRto \ex C: \phi$ -- решение $\Phi = C$\\
\textbf{Метод 4}\\
$F(x, y, y', \ldots, y^{(n)}) = 0$, где $F$ -- однородная по $y, y', \ldots, y^{(n)}$\\
Т.е. $F(x, ty, ty', \ldots, ty^{(n)}) \equiv t^\alpha F(x, y, y', \ldots, y^{(n)})$\\
Замена $z(x) = \frac{y'(x)}{y(x)}$ понимает порядок уравнения на 1\\
\end{document}
